北伐匃奴聽得多，北伐中華聽過未【大越vs宋之戰】

全文連圖片說明：

讀教科書長大的，都讀過宋國、遼國、金國戰火連年的歷史，但大越國的交戰卻鮮有聽聞。在以黃河和長江流域為舞台中心的敘事方式下，南中國海地區很多人失去了讀自己歷史的機會，對遠在北方千里的帝王將相津津樂道，卻全然不知自己鄉土舊事。

在宋國朝廷為新法爭論不休之際，南海北岸的前線動盪不安，結果三座城市陷入戰火，十萬人葬身，舊的邊界確立，新的英雄橫空出世，歷史巨輪沒有一刻停頓。

時間回到1075年，大越國得知宋國有意南侵，決定先發制人。大越國將軍李常傑率領海軍，沿東京灣海岸進攻宋國。「伐宋」出師有名，還發了一篇檄文。

李常傑大軍壓境，旋即攻陷欽州和廉州，北上與另一支大越軍隊會師邕州。宋國方面，邕州知府蘇緘堅守城池，一場血腥攻城戰驟然揭幕。

邕州，就是後來的廣西首府南寧，地理上位於珠江流域西江水系。南寧白話是粵語當中頗有特色的一支方言。

邕州「城高而堅」，為了入城，軍隊架起「飛梯」欲攻取城郭，又派戰象列陣，以「毒矢」射殺敵方。雖然大越攻勢凌厲，守方的宋國亦殊死戰鬥，以「神臂弓發」反擊象軍。戰況進入拉鋸局面，攻守爭持。

冷兵器時代的圍城戲碼重複上演。久攻不下的城池，糧盡彈絕的守軍，慌惶無助的人民。糧水短缺觸發衛生危機，從宋史的記載來看，邕州應該爆發了傳染病。

終於，圍城第42天，邕州城破，大越軍隊屠城，宋史聲稱屍體足以填滿珠江。一連串交鋒之後，以兩國議和，大越撤兵告終。

一將功成，李常傑擊潰宋國收復交趾的野心，後來的戰事中又打敗海上強權占婆，確立了大越國在印支半島的地位，因此成為國家英雄，在現今越南仍然無人不曉，稱為「古今第一武功」。

耐人尋味的是，宋史方面雖有記載戰事，卻隻字不提李常傑。士大夫史官的選材剪輯方式往往令人費解。

除了蓋世武功，李常傑還留下一首詩，在越南人皆傳誦，視為越南歷史上第一篇獨立宣言。

南國山河南帝居，
截然定分在天書。
如何逆虜來侵犯？
汝等行看取敗虛。

對於兩廣一帶，越南向來有人視為趙朝（即南越國）故土，尚待收復。邕州圍城700多年後，另一個軍事領袖再次將目光投向兩廣，掀起餘波在華南沿岸迴盪，遠在歐洲亦耳有所聞。將來有機會再詳談。

然而，研讀上述以越南人視角出發的歷史時，切莫忘記越南人詮釋歷史的方式所帶的民族主義色彩並不下於中國人。為了塑造統一、正義、源遠流長的國家歷史，兩國都以自己立場出發去選材、剪輯和安排一套合適的敘述。

而在兩國邊界之間，被雙方當作戰利品爭奪的泰語族群才是這片土地的真正住民，卻在歷史中失語。現今兩廣多數人口與這個泰語族群的承傳關係，不論遺傳上或文化上，亦被淡化了。南中國海北岸這塊土地上的歷史，本部落格將會盡力探討和還原，並証明本土史比遙遠北方史官編撰的歷史值得受到更多人關注。

2019年越南郵政推出《李常傑千歲冥壽》紀念郵票。官方這樣形容李常傑時代的越南處境：「總是帶著有貪婪目光的邪惡意圖，北方敵人視之為侵略我們國家的黃金機會。」李常傑粉碎了北方這場侵略陰謀。

越南在戰爭中運用戰象有悠久歷史。圖為阮朝戰象。

大越國（Dai Viet）與宋國在邊境交戰，但此地區的住民是泰語（Tai）族群，現今的壯族和廣府人都是他們後裔。

Tui

你講嘅係咩事件？

我估佢係講緊白登之圍

以香港流亡人士為主
可以聯合中國南方及泰國 越南等地反政府人士
召集一個百越民族解放陣線
組成武裝力量
東南亞有武器來源

侵侵都中咗Biden之圍

唔錯，支持

LM

究竟粵桂（兩廣）同越有咩關係呢？

南越國 南漢國

兩廣喺文化地理上都冇大差異，只係行政上分而治之。

至於「越」就唔係三言兩語解到。簡單講，長江以南大片地區係Tai Kadai / Hmong / Austroasiatic 住嘅地方，佢哋先後建立嘅國家都曾經以「越」為國號（當中主要係Tai有立國習慣）。而越、粵、Viet實際係同一個字以不同方式表達。

目前廣西壯族就係Tai Kadai留低嘅族裔。至於廣府人，雖然自稱係華北移民，但佢哋遺傳上同壯族係最接近，而粵語亦同壯語有好多相通之處。結論係，佢哋係漢化嘅Tai Kadai。

係時候準備北伐

tui

越最初多次建立政權喺兩廣一帶 後期同廣西有重疊
以前越人係生活喺中原南方沿海一帶

先秦時期
夫差勾踐吳越相爭 越復國滅吳(前475年-前473年/前482年) 百年之後亡於楚(前333年/前307年)

秦朝統一後南征 (公元前222年，王翦滅楚後繼續南下，降越君，置會稽郡，越國完全滅亡)

南越 西甌 駱越/甌貉國 亡國於 前219年至前214年

兩漢時期
南越 亡於 前112年 (趙佗統治 前214年/204年 - 前137年)
閩越 亡於 前111年
(東甌 亡於 公元前138年
滇國 歸降於 公元前109年, 起兵反抗 亡於 公元前82年
衛滿朝鮮 亡於 公元前108年
夜郎 亡於 前27年
哀牢 亡於 76年)
之後有多次零星反抗 東漢歷經至南朝梁 (徵氏姐妹/趙嫗/士燮(統治187年-226年)/晉吳交阯之爭(263年-271年)/郭馬廣州之亂/林邑國/李長仁)

南朝齊 (紅線=齊越邊境)

南朝隋唐時期
李賁交州抗南朝梁 602年亡於隋
唐朝中後期 尤其安史之亂後 多次越人抗中原政權
南詔/安南(國) 聯合 李嗣仙 梅叔鸞 楊清 王昇朝 等等越人相繼反唐但最終失敗

五代十國的吳越國/閩/南漢

靜海軍節度使/交州/交趾

直至 968年 丁部領 建立"大瞿越" 先將越南正式獨立於中原(丁朝)
不再建立政權於中原南方沿海 (藍色)

廣源州(廣州/羈縻州)(綠色)的儂智高獨立於李朝 後被北宋所滅 (1052年-1053年)

北宋同大越國互相對峙
宋越熙寧戰爭 (1075年-1077年) 大越李朝將領李常傑成功多次抵抗中原政權入侵 不過屠殺好多人 最終北宋用廣源州的土地向大越換取倖存的軍民

元明清伐越 不過已無阻大越人的民族形成

蒙越三次戰爭被大敗而回 (1257年至1258年//1284年至1285年//1287年至1288年)
安南屬明時期只係短暫20年(1407年-1427年)

清越戰爭(1788年底至1789年)以援助大越後黎朝之名攻打大越西山朝 被大敗而回

好詳細

total war 三國又可以再出DLC

Update咗張地圖

即刻想開返三國志用士燮，不過唔知點先統一到

戰事發生在大越與宋國的邊境，即是現今廣西一帶。

高汁

可唔可以話二廣一帶
我哋既祖先其實係越人
我哋係越人後代

越人血統佔大多數

水上人係西甌之後，甌居海中，只係無文字然後漢化用粤語粤文。

終於，圍城第42天，邕州城破，大越軍隊屠城，宋史聲稱屍體足以填滿珠江。一連串交鋒之後，以兩國議和，大越撤兵告終。

你當人地係自己友，人地唔一定當你係

Btw又係你呢隻過街老鼠

aoc新出嘅大越戰役
黎利同明朝王唐

越南有西大象

大家可以起一起樓主底先
尤其是係香港島post

粵語個「粵」其實通假個「越」字
咁你諗下兩者個關係有幾深

而我地今日講既廣東話/粵語，其實係用越話讀漢字既話黎
係越人被中原「教化」（中史書講法），同被漢人「奴化/殖民」既產物黎

廣府人應該唔係呢個大越

廣府人係百越同少數漢人既混血
百越類似於美洲既印第安人，中原漢人類似西班牙人
廣府人就係拉丁美洲人
而越南就係血統上比較接近印第安人既拉丁美洲人
廣府人就比較多漢族血統

係
不過我係想講廣府人祖先嘅南越國同呢個大越國係唔同

亞洲象主要棲息地，為東南亞和南亞這些熱帶地區的印度、尼泊爾、斯里蘭卡、緬甸、泰國、越南、印尼和馬來西亞等十三個國家

aoe越南咪有象兵

你咁講都有道理。所以文中都指出戰爭地區嘅住民係泰語族群（Tai Kadai），但呢個族群冇建立到歷史話語權，於是就被大越（Austroasiatic）同宋國（Sino-tibetan）各自壟斷咗對歷史嘅詮釋。

文中冇提到，呢次戰爭冇耐之前，Tai Kadai曾經起事想建立自己國家。詳情請google儂智高。

冇錯，越南象軍咁出名，隨便都搵到資料啦。
古時象棲息地去到長江流域都有。北宋時珠三角都重有野象，可以google東莞鎮象塔。

越南同「粵的南邊」有冇關係？地理位置都幾準

南平百越
以前都係聽開南征百越

藍山起義
大越人民奮起反抗明朝暴政，驅逐明帝入侵者，永垂不朽

Aoe係隻game黎 你知唔知？

禾地都係越人

支那有駱駝騎兵

我愛北伐奴

越南難民 條數都未找

1975年北越喺美國撤軍後偷襲西貢 結束越戰
因為恐懼越共逼害+越南排華+種族滅絕 大批越南人/越南華僑逃難香港

1979年7月，英國政府在日內瓦簽署一項關於處理越南難民問題的國際公約，其中內容包括將香港列為「第一收容港」，要求香港成為「第一收容港」

至1998年為止，聯合國難民專員公署欠下香港11.62億港元的債項，直到現今仍未歸還

英國政府當年的大愛包容 人道主義 最後香港人埋單

另外都有啲介紹

60年代越戰爆發，越共在當地進行種族清洗大屠殺，大批越南人逃離家鄉，飄洋過海到異國求生。1979年7月，英國政府簽署國際公約，香港成為「第一收容港」，需要接收抵港的越南船民，再進行背景甄別，判定是受政治逼害的「難民」，抑或單純經濟原因離鄉的「船民」。「難民」會安排他國收容，但「船民」將被遣返越南。直至2000年政府關閉最後一個難民中心，歷年共接收多達20萬名越南船民。留港的越南船民被安置在難民營內，由於內裏生活空間狹窄，居住環境欠佳，又不能隨便離營，加上意識形態不同的「南越」和「北越」人同住，故營內經常爆發騷亂。1992年2月3日，正值是農曆年三十，晚上約11時，元朗八鄉的石崗船民中心(難民營)的南越和北越人，因買賣私酒及爭用熱水等問題發生衝突，其後翻起新仇舊恨，雙方展開暴力打鬥，動用長矛、利刀、鐵通及汽油彈等在營內廝殺，並演變成大騷亂。駐守難民營的紀律部隊人員未能控制場面，更被逼而一度撤離以策安全，令營內變成「無王管」，混亂中南越陣營敗退，北越人則放火燒營，更封鎖出入口阻止內裏人逃生。其後大批警員趕至，穿上防暴裝備進入營內鎮壓，至清晨時份終於控制場面，營內已滿目瘡痍，有營房更被燒通頂，事件造成24人死亡，130多人受傷，成為香港史上傷亡最慘重的越南船民騷動事件。警方其後拘捕約170人，當中18人被控謀殺。事件令港英政府檢討難民營安排，把南越和北越人隔開安置，以減低雙方衝突機會。如今石崗難民營已拆卸，大部份船民被遣返或送到外國，但有刑事紀錄者，則未必有國家肯收留，變成留港的越南「遺民」。《蘋果》記者上月底便報道過這些「遺民」過著艱苦生活。

喺2000年6月1日凌晨零時，位於屯門望后石、香港最後一個越南難民中心正式關閉，營地隨即由民安隊接管，亦都意味住安置越南難民嘅問題暫告一段落。由1970年代到80年代起，因為南北越戰爆發而流離失所嘅越南難民紛紛逃亡，由1975年5月4日就有第一批為數3,743人嘅難民嚟到香港，當時港府係採取全數收容嘅政策。而之後幾年亦都陸續有難民嚟到香港，加上1970年代尾，英國政府就喺日內瓦簽署一項關於處理越南難民問題國際公約，就宣佈將香港列為「第一收容港」，去到1980年所收容嘅難民就已經超過10萬人。踏入1990年代，對於越南難民嘅政策有所改變，港府開始採取有秩序遣返行動，就好似自願遣返咁，但肯咁做嘅人少之又少，最後都變成強逼遣返。如何安置呢班難民就成為咗港府一個難題，足足困擾咗25年，高峰期香港一共有20萬名船民，喺經濟同治安方面都有一定嘅影響，多年嚟仲發生過幾次嚴重嘅的難民營騷動，例如1992年「石崗船民中心」騷動以及1994年「白石船民中心」騷動等。直到2000年6月1日，香港最後一個越南難民營關閉，而呢批難民其中143,714名獲得外國收容，6萬7千位船民被遣返。按估計，當年香港每年大約需要花費公帑1萬2千港元收容1位越南難民，直到1998年，聯合國難民專員公署就差落香港11.62億港元嘅債項。

1967年,呂良偉舉家移民香港

必睇：英國大學教授執導嘅抗爭記錄片-香港本色 Black Bauhinia

點解粵語係越南淡化得咁快既

btw 而家d 越南人都有學普通話

點解係用淡化形容
佢地都唔係講粵語既

政治上當然要去漢化
避免被中華大一統主義統戰
所以日本韓國越南都要盡可能減少或滅絕漢字應用

越南歷史就多少少 因為經歷過法蘭西統治 傳教士為方便記載 逐漸發展同引入語言拉丁文化 本身用“喃字” 類似參照漢字嘅變體

法屬印度支那：
東京保護國 (北圻)
安南保護國 (中圻)
法屬交趾支那 (南圻) --> 後併入南越
寮國保護國
柬埔寨保護國
(廣州灣租界)

其實中國都有

大一統思想應該改勝利條件，以下4選3
1）同多方簽貿易條約
2）同鄰近國家為盟國關係，大約都係東吳、荊南、南蜀
3）首都建為多人口大城
4）軍隊數量累積50萬？

下下統一全支那好on9

蒙越戰爭喺越南人角度來講佢地唔會特別講係蒙古人入侵，對佢地嚟講蒙越戰爭係中原政權又一次殖民侵略行動

當年軍隊入邊唔只蒙古人，應該有大量「中原」人。所以越南人咁睇都有佢道理。

嶺南人唔可能係支那人，正如粵語亦絕唔可能係漢語，只係因為我地冇自己既文字所以比漢源詞污染得非常利害

如果我地好似韓國咁搞一次「國語純化」就好